「勾環」

「勾環」 - 李碧華

互聯網(互聯網)

深水埗百年前曾爆發瘟疫，居民商議後到廣東惠陽，請三太子哪吒來港出巡，結果顯靈驅除瘟疫，於是集資建廟，由光緒24年（1898）至今，小孩的保護神和感化官哪吒，深受頑童父母信奉。古廟有典故，也有不少神像、儀式、習俗……聽講古佬娓娓道來，各有特色。

三太子殿右方設金花殿，拜懷抱「慈姑椗」嬰兒之12奶娘和「穩秤仙君」──他手持一個秤，秤末端有鈎，從前孕婦可以借回家，在睡床四角鈎一鈎，代表把床鈎平，保佑安胎順產，母子平安。

本來聽古不要駁古，但那個「鈎」竟保平安生產？此物有點煞氣也有點殺氣，也許在一個承平自由純樸的社會，別無他想。但肯定不適用於七十年代開始，嚴厲推行計劃生育政策的中國大陸。

老百姓只可生一個孩子，否則全勒令人工流產，超生則重重罰款。除強逼墮胎外，還強制結紮、上環。由當地官員、計生小腳事媽監督，在體內放置上了藥的子宮環避孕，還把小繩裁短或不帶繩子，取出不易，分娩後一直放置，有潛在健康危害……當時，生女後渴望博個兒子的婦女，暗地找人「勾環」，工具粗陋甚至是單車鐵桿改造，伸入體內把環勾出來的人若被抓，重罰判監。前塵談之色變。

李碧華
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
記得婦女節？ (左丁山)

下一則
下一則
天下左膠一個樣 (李純恩)